<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../static/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../../static/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
     <fileDesc>
        <titleStmt>
           <title>Viaje de Monsíenr Acárete du Biscay desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="place">Perú</name></title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
           <p/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
           <p/>
        </sourceDesc>
     </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
      <div>
         <head>Viaje de Monsieur <name type="person">Acárete du Biscay</name> desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="place">Perú</name></head>
      </div>

      <div>
         <p>
            <lb/>Salí de <name type="place">Buenos Aires</name> y tomé el camino de <name type="place">Córdoba</name>, de-
            <lb/>jando <reg>a</reg> <name type="place">Santa Fe</name> <reg>a</reg> <reg>mi</reg> derecha, de cuyo lugar, <reg>he</reg> aquí una relación:
         </p>
         
         <p>
            <lb/>Es una población española dependiente de <name type="place">Buenos Aires</name>
            <lb/>siendo el comandante un mero teniente, quien nada hace sin orden del Gobernador de <name type="place">Buenos Aires</name>. Es una pequeña población, compuesta de 25 casas, sin murallas, fortifica-
            <lb/>ciones, ni guarnición, distante de <name type="place">Buenos Aires</name> 80 leguas al
            <lb/>Norte. Situada sobre el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> de la Plata</name>, buques grandes po-
            <lb/>drían llegar hasta allí, si no fuese por un gran banco que obs-
            <lb/>truye el paso, un poco mas arriba de <name type="place">Buenos Aires</name>. Sin em-
            <pb/>
            <lb/>bargo, es un punto muy ventajoso, porque es el único paso
            <lb/>que hay al <name type="place">Paraguay</name> desde el <name type="place">Perú</name>, <name type="place">Chile</name> y <name type="place"><reg>Tucumán</reg></name>, y en
            <lb/>cierto modo es el depósito de los efectos que de allí se <reg>ex-
            <lb/>traen</reg> especialmente de la yerba, de la cual ya he hablado,
            <lb/>sin la cual no pueden estar en aquellas Provincias.
         </p>
         
         <p>
            <lb/>El suelo, aqui como en <name type="place">Buenos Aires</name>, es bueno y fértil,
            <lb/>y el pueblo, no difiriendo en nada remarcable de lo que ya
            <lb/>hemos observado en <name type="place">Buenos Aires</name>, le dejo y prosigo
            <lb/>mi viaje. Cuéntanse 140 leguas desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta <name type="place">Cór-
            <lb/>doba</name>, y por razón de ser algunas partes del camino en lar-
            <lb/>gos trechos despoblado, me proveí <reg>a</reg> mi salida de aquello
            <lb/>que me dijeron precisarla. Partí, pues, llevando por <reg>guía</reg>
            <lb/>un salvaje, con tres caballos y tres mulas, algunas para lle-
            <lb/>var mi equipaje y el resto para mudar en el camino cuando
            <lb/>el montado se me cansase.
         </p>

         <p>
            <lb/>Desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> de <reg>Luján</reg></name> y aun hasta
            <lb/>el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg><reg>Arrecifes</reg></name> <reg>a</reg> 30 leguas del pueblo, pasé varias habi-
            <lb/>taciones y chacras cultivadas por los españoles, pero mas
            <lb/>allá del <name type="placeGeog"><reg>Río Arrecifes</reg></name> hasta el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> Saladillo</name>, no vi ninguna. Obser-
            <lb/>varé de paso, que tanto estos <reg>ríos</reg> como los demás de las
            <lb/>provincias de <name type="place">Buenos Aires</name>, <name type="place">Paraguay</name> y <name type="place">Tucuman</name>, que de-
            <lb/>saguan en el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> de la Plata</name>, son vadeables <reg>a</reg> caballo, pero
            <lb/>cuando las lluvias <reg>o</reg><reg>cualsquier</reg> accidente los hace crecer,
            <lb/>el viajero se <reg>ve</reg> obligado <reg>a</reg> atravesarlos nadando, sino <reg>o</reg>
            <lb/>colocarse sobre un bulto en forma de balsa que un salva-
            <lb/>je pasa tirando al lado opuesto. No <reg>sabía</reg> yo nadar, y por
            <lb/>lo mismo tuve dos <reg>o</reg> tres veces que acudir <reg>a</reg> este <reg>expedien-
            <lb/>te</reg> cuando no encontraba paso. El modo de verificarlo
            <lb/>era este: mi indio mataba un toro, desollábalo, y rellenando
         </p>
      </div>
<!--CONTINUAR DESDE AQUÍ DANI-->
      <div>
      <p>
      el cuero de paja, cerraba y aseguraba á este con correas del
mismo cuero; colocábame yo sobre él, y el indio cruzaba el
rio nadando, llevándome tras de sí por medio de una soga
atada al bulto; repasando el rio en seguida, hacia pasar á
nado los caballos y muías adonde yo estaba.
Todo el país entre el Rio Recife y Saladillo, aun cuando
no está poblado, abunda en ganados y árboles frutales de
todas clases, menos el nogal y el castaño. Hay montes enteros de durazneros, de tres á cuatro leguas de ostensión
que producen excelente fruta, que no solo comen ert su estado natural sino que también la cuecen, ó secan al sol, para
conservarla, así como hacemos nosotros en Francia con las
ciruelas. En Buenos Aires y sus inmediaciones, raras veces se echa mano de otro combustible para los usos comunes, que el de la madera de este árbol.
Los salvajes que moran en estos lugares, se dividen en
dos clases; aquellos que se someten voluntariamente á los
españoles, llámaseles Pampistas, y los demás Serranos. Unos
y otros visten pieles, pero estos últimos, do quiera los encuentren, atacan á los Pampístas como á sus enemigos mortales. Todos ellos pelean á caballo, ya con lanzas enhastadas
con fierro ó hueso aguzado, ó bien con arcos y flechas. Usan
una especie de justillo de cuero de toro, para defender el
cuerpo. Los jefes que los comandan, tanto en la guerra como
en la paz, llámanles Curacas. Cuando toman alguno de sus
enemigos, ya sea vivo ó muerto, ^e reúnen todos, y después
de reprocharle que él ó sus parientes ocasionaron la muerte
de sus deudos ó amigos, lo despedazan, y soazándolo un
poco se lo comen, con virtiendo el cráneo en vacijas para
beber. Se alimentan principalmente de carne cruda ó cocida, y particularmente de carne de potrillo, que prefieren
   </p>
</div>

<div>
   <p>
á la de ternera. Toman en los nos pescado en abundancia
y no tienen morada flja, sino que vagan de un lado á otro
con sus familias, viviendo en toldos.
No pude averiguar con exactitud de qué religión eran,
pero dijéronme que tenian al sol y la luna por deidades, y
á mi paso vi un salvaje arrodillado con la cara hacia el sol,
que daba gritos y accionaba de un modo estraño con los
brazos y las manos. Supe por el salvaje que me acompañaba, que era uno de aquellos á quienes llaman Papas, quienes por la mañanase arrodillan mirando al sol y en la noche cá la luna, para suplicará aquellas supuestas divinidades
que les sean propicias, que les conceda buen tiempo y la
victoria sobre sus enemigos.
No son de gran aparato las ceremonias en sus casamientos; pero cuando muere un pariente, después de haber
dado friegas al cuerpo con cierta tierra que todo lo consume menos los huesos, conservan estos, llevando consigo
cuantos pueden en una especie de cajones, y esto lo hacen
en prueba de afecto á sus deudos; y en verdad no faltan en
sus buenos oficios hcácia ellos durante sus vidas, ni aun en
sus enfermedades y en su muerte.
Por la costa del Saladillo observé gran número de loros,
ó según les llaman los españoles, papagallos, y ciertos pájaros llamados guacamayos, que son de diversos colores y
dos ó tres veces mas grandes que un loro. El rio está lleno
del pescado que llaman dorado. También hállase en él un
animal de cuatro patas y con cola como un lagarto, pero si
es bueno como alimento, ó nocivo, nadie lo sabe.
Del Saladillo hasta Córdoba, se sigue costeando un hermoso rio, que abunda en pescado, y que no es ni ancho ni
profundo, pudiéndose vadearlo. Sobre las barrancas de él
</p>
</div>
<!--HASTA AQUÍ DANI-->

<!--CONTINUAR DESDE AQUÍ HASTA EL FINAL GRACE-->
<div>
<p>
<lb/>encuéntranse haciendas <reg>a</reg> cada tres <reg>o</reg> cuatro leguas, que son
<lb/>como casas de campo, habitadas por españoles, portugue
<lb/>ses <reg>e</reg> hijos del país en donde tienen todas las comodidades 
<lb/>de la vida que pueden apetecer, y son muy corteses y cari
<lb/>tativos para con los <reg>extraños</reg>. Su principal riqueza con
<lb/>siste en caballos y mulas, con los que trafican con los ha
<lb/>bitantes de <name type="place">Perú</name>.
<lb/><name type="place">Córdoba</name> es un pueblo situado en una <name type="placeGeog">llanura</name> agradable
<lb/>y feraz, <reg>a</reg> la margen de un <name type="placeGeog"><reg>río</reg></name> <reg>más</reg> grande y <reg>más</reg> ancho que
<lb/>el de que acabo de hablar. Se compone como de 400 ca
<lb/>sas construidas como las de <name type="place">Buenos Aires</name>. No tienen fosos, 
<lb/>murallas ni fortaleza para su defensa. El que manda <reg>allí</reg> es
<lb/>Gobernador de todas las provincias de <name type="place"><reg>Tucumán</reg></name>, y aun
<lb/>cuando este es el lugar de su residencia ordinaria, sin em
<lb/>bargo, acostumbra de vez en cuando, según lo cree conve
<lb/>niente, ir <reg>a</reg> pasar algún tiempo en <name type="place">Santiago del Estero</name>, en
<lb/><name type="place">San Miguel de <reg>Tucumán</reg></name> (que es la ciudad capital de la <reg>pro
<lb/>vincia</reg>) en <name type="place">Salta</name> <reg>o</reg> en <name type="place"><reg>Jujuy</reg></name>. En cada uno de estos pueblitos 
<lb/>existe un teniente, que tiene bajo sus órdenes un Alcalde y
<lb/>algunos oficiales para la administración de justicia. El
<lb/>obispo de <name type="place"><reg>Tucumán</reg></name> también reside ordinariamente en <name type="place">Cór
<lb/>doba</name>, en donde la Catedral es la única iglesia parroquial
<lb/>que hay en todo el pueblo; pero hay varios conventos de
<lb/>frailes, <reg>a</reg> saber, de <reg>dominicos</reg>, <reg>recoletos</reg>, y de la Orden de
<lb/>la Merced; y uno de monjas. Los <reg>jesuitas</reg> tienen <reg>allí</reg> un
<lb/>colegio, y su <reg>capilla</reg> es la <reg>más</reg> rica y mas hermosa de todas.
<lb/>Los habitantes son ricos en oro y plata, adquiridos por
<lb/>el comercio que hacen de mulas, supliendo de ellas al <name type="place">Perú</name>
<lb/>y otros puntos; y es tan considerable <reg>este</reg> que venden de 28
<lb/><reg>a</reg> <reg>30.000</reg> al año, que <reg>crían</reg> en sus haciendas. Generalmente
<lb/>las conservan hasta que tienen dos años poniéndolas en-
</p>
</div>

<div>
<p>
<pb/><lb/>tonces <reg>a</reg> venta, obteniendo por ellas <reg>a</reg> razón como de seis
<lb/>patacones por cada una. Los mercaderes que vienen <reg>a</reg>
<lb/>comprarlas las llevan <reg>a</reg> <name type="place">Santiago</name>, <reg>a</reg> <name type="place">Salta</name> y <reg>a</reg> <name type="place"><reg>Jujuy</reg></name>, donde
<lb/>las conservan tres años hasta que se hayan creado y robus
<lb/>tecido bien, llevándolas después al <name type="place">Perú</name>, en donde las ven
<lb/>den sin demora, porque <reg>allí</reg>, como en el resto de la <name type="place">América</name>
<lb/>occidental, la mayor parte de las conducciones se hacen <reg>a</reg>
<lb/>lomo de mula.
<lb/>Las gentes de <name type="place">Córdoba</name> trafican también en vacas que
<lb/>conducen desde los campos de <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="place">Perú</name>
<lb/>en donde, sin este medio de subsistencia, ciertamente les
<lb/><reg>sería</reg> muy difícil vivir. Este negocio hace que este pueblo
<lb/>sea el mas considerable de los de la <reg>provincia</reg> de <name type="place"><reg>Tucumán</reg></name>,
<lb/>tanto por sus riquezas y artículos de comercio, cuanto por
<lb/>el número de sus habitantes, que se calculan entre quinien
<lb/>tas <lb/> seiscientas familias, ademas de los esclavos, que mon
<lb/>tan <lb/> tres tantos <reg>más</reg>.
<lb/>Pero las clases todas, en general, no tienen <reg>más</reg> arma que
<lb/>espada y puñal, y como soldados son de muy escaso méri
<lb/>to, pues el aire del país y la abundancia de que gozan, los
<lb/>hace <reg>holgazanes</reg> y cobardes.
</p>
</div>


   </body>
 </text>
</TEI>