<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../static/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../../static/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
     <fileDesc>
        <titleStmt>
           <title>Viaje de Monsíenr Acárete du Biscay desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="place">Perú</name></title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
           <p/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
           <p/>
        </sourceDesc>
     </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
      <div>
         <head>Viaje de Monsieur <name type="person">Acárete du Biscay</name> desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="place">Perú</name></head>
      </div>

      <div>
         <p>
            <lb/>Salí de <name type="place">Buenos Aires</name> y tomé el camino de <name type="place">Córdoba</name>, de-
            <lb/>jando <reg>a</reg> <name type="place">Santa Fe</name> <reg>a</reg> <reg>mi</reg> derecha, de cuyo lugar, <reg>he</reg> aquí una relación:
         </p>
         
         <p>
            <lb/>Es una población española dependiente de <name type="place">Buenos Aires</name>
            <lb/>siendo el comandante un mero teniente, quien nada hace sin orden del <rs type="politics"><reg>gobernador</reg></rs> de <name type="place">Buenos Aires</name>. Es una pequeña población, compuesta de 25 casas, sin murallas, fortifica-
            <lb/>ciones, ni guarnición, distante de <name type="place">Buenos Aires</name> 80 leguas al
            <lb/>Norte. Situada sobre el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> de la Plata</name>, buques grandes po-
            <lb/>drían llegar hasta allí, si no fuese por un gran banco que obs-
            <lb/>truye el paso, un poco mas arriba de <name type="place">Buenos Aires</name>. Sin em-
            <pb/>
            <lb/>bargo, es un punto muy ventajoso, porque es el único paso
            <lb/>que hay al <name type="place">Paraguay</name> desde el <name type="place">Perú</name>, <name type="place">Chile</name> y <name type="place"><reg>Tucumán</reg></name>, y en
            <lb/>cierto modo es el depósito de los efectos que de allí se <reg>ex-
            <lb/>traen</reg> especialmente de la yerba, de la cual ya he hablado,
            <lb/>sin la cual no pueden estar en aquellas <reg>provincias</reg>.
         </p>
         
         <p>
            <lb/>El suelo, <reg>aquí</reg> como en <name type="place">Buenos Aires</name>, es bueno y fértil,
            <lb/>y el pueblo, no difiriendo en nada remarcable de lo que ya
            <lb/>hemos observado en <name type="place">Buenos Aires</name>, le dejo y prosigo
            <lb/>mi viaje. Cuéntanse 140 leguas desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta <name type="place">Cór-
            <lb/>doba</name>, y por razón de ser algunas partes del camino en lar-
            <lb/>gos trechos despoblado, me proveí <reg>a</reg> mi salida de aquello
            <lb/>que me dijeron precisaría. Partí, pues, llevando por <reg>guía</reg>
            <lb/>un <rs type="ethnic">salvaje</rs>, con tres <rs type="animal">caballos</rs> y tres <rs type="animal">mulas</rs>, algunas para lle-
            <lb/>var mi equipaje y el resto para mudar en el camino cuando
            <lb/>el montado se me cansase.
         </p>

         <p>
            <lb/>Desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> de <reg>Luján</reg></name> y aun hasta
            <lb/>el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> <reg>Arrecifes</reg></name> <reg>a</reg> 30 leguas del pueblo, pasé varias habi-
            <lb/>taciones y chacras cultivadas por los españoles, pero mas
            <lb/>allá del <name type="placeGeog"><reg>Río Arrecifes</reg></name> hasta el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> Saladillo</name>, no vi ninguna. Obser-
            <lb/>varé de paso, que tanto estos <reg>ríos</reg> como los demás de las
            <lb/>provincias de <name type="place">Buenos Aires</name>, <name type="place">Paraguay</name> y <name type="place"><reg>Tucumán</reg></name>, que de-
            <lb/>saguan en el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> de la Plata</name>, son vadeables <reg>a</reg> <rs type="animal">caballo</rs>, pero
            <lb/>cuando las lluvias <reg>o</reg><reg>cualquier</reg> accidente los hace crecer,
            <lb/>el viajero se <reg>ve</reg> obligado <reg>a</reg> atravesarlos nadando, sino <reg>o</reg>
            <lb/>colocarse sobre un bulto en forma de balsa que un salva-
            <lb/>je pasa tirando al lado opuesto. No <reg>sabía</reg> yo nadar, y por
            <lb/>lo mismo tuve dos <reg>o</reg> tres veces que acudir <reg>a</reg> este <reg>expedien-
            <lb/>te</reg> cuando no encontraba paso. El modo de verificarlo
            <lb/>era este: mi <rs type="ethnic">indio</rs> mataba un <rs type="animal">toro</rs>, desollábalo, y rellenando
         </p>
      </div>
<!--CONTINUAR DESDE AQUÍ DANI-->
      <div>
      <p>
      <lb/>el cuero de paja, cerraba y aseguraba <reg>a</reg> este con correas del
<lb/>mismo cuero; colocábame yo sobre él, y el <rs type="native_group" subtype="colonial_denomination">indio</rs> cruzaba el
<lb/><reg>río</reg> nadando, llevándome tras de sí por medio de una soga
<lb/>atada al bulto; repasando el <reg>río</reg> en seguida, <reg>hacía</reg> pasar <reg>a</reg>
<lb/>nado los caballos y <reg>mulas</reg> adonde yo estaba.</p>
<p>
<lb/>Todo el país entre el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> Recife y Saladillo</name>, aun cuando
<lb/>no está poblado, abunda en ganados y árboles frutales de
<lb/>todas clases, menos el nogal y el castaño. Hay montes en-
<lb/>teros de durazneros, de tres <reg>a</reg> cuatro leguas de <reg>extensión</reg>
<lb/>que producen excelente fruta, que no solo comen en su esta-
<lb/>do natural sino que también la cuecen, <reg>o</reg> secan al sol, para
<lb/>conservarla, así como hacemos nosotros en <name type="country">Francia</name> con las
<lb/>ciruelas. En <name type="place">Buenos Aires</name> y sus inmediaciones, raras ve-
<lb/>ces se echa mano de otro combustible para los usos comu-
<lb/>nes, que el de la madera de este árbol.</p>
<p>
<lb/>Los <rs type="native_group" subtype="colonial_denomination">salvajes</rs> que moran en estos lugares, se dividen en
<lb/>dos clases; aquellos que se someten voluntariamente <reg>a</reg> los
<lb/>españoles, llámaseles <rs type="politics"><hi rendition="simple:italic">Pampistas</hi></rs>, y los demás <rs type="politics"><hi rendition="simple:italic">Serranos</hi></rs>. Unos
<lb/>y otros visten pieles, pero estos últimos, do quiera los en-
<lb/>cuentren, atacan <reg>a</reg> los <rs type="politics"><hi rendition="simple:italic">Pampístas</hi></rs> como <reg>a</reg> sus enemigos mor-
<lb/>tales. Todos ellos pelean <reg>a</reg> caballo, ya con lanzas enhastadas
<lb/>con fierro <reg>o</reg> hueso aguzado, <reg>o</reg> bien con arcos y flechas. Usan
<lb/>una especie de justillo de cuero de toro, para defender el
<lb/>cuerpo. Los jefes que los comandan, tanto en la guerra como
<lb/>en la paz, llámanles <hi rendition="simple:italic">Curacas</hi>. Cuando toman alguno de sus
<lb/>enemigos, ya sea vivo <reg>o</reg> muerto, se reúnen todos, y después
<lb/>de reprocharle que él <reg>o</reg> sus parientes ocasionaron la muerte
<lb/>de sus deudos <reg>o</reg> amigos, lo despedazan, y soazándolo un
<lb/>poco se lo comen, convirtiendo el cráneo en vacijas para
<lb/>beber. Se alimentan principalmente de carne cruda <reg>o</reg> co-
<lb/>cida, y particularmente de carne de potrillo, que prefieren</p>
</div>

<div>
   <p>
<lb/><reg>a</reg> la de ternera. Toman en los <reg>ríos</reg> pescado en abundancia
<lb/>y no tienen morada fija, sino que vagan de un lado <reg>a</reg> otro
<lb/>con sus familias, viviendo en toldos.</p>
<p>
<lb/>No pude averiguar con exactitud de qué religión eran,
<lb/>pero dijéronme que <reg>tenían</reg> al sol y la luna por deidades, y
<lb/><reg>a</reg> mi paso vi un <rs type="native_group" subtype="colonial_denomination">salvaje</rs> arrodillado con la cara hacia el sol,
<lb/>que daba gritos y accionaba de un modo <reg>extraño</reg> con los
<lb/>brazos y las manos. Supe por el <rs type="native_group" subtype="colonial_denomination">salvaje</rs> que me acompaña-
<lb/>ba, que era uno de aquellos <reg>a</reg> quie-
<lb/>nes llaman <name type="person">Papas</name>, quienes por la mañana se arrodillan mirando al sol y en la no-
<lb/>che <reg>a</reg> la luna, para suplicar <reg>a</reg> aquellas supuestas divinidades
<lb/>que les sean propicias, que les conceda buen tiempo y la
<lb/>victoria sobre sus enemigos.</p>
<p>
<lb/>No son de gran aparato las ceremonias en sus casa-
<lb/>mientos; pero cuando muere un pariente, después de haber
<lb/>dado friegas al cuerpo con cierta tierra que todo lo consu-
<lb/>me menos los huesos, conservan estos, llevando consigo
<lb/>cuantos pueden en una especie de cajones, y esto lo hacen
<lb/>en prueba de afecto <reg>a</reg> sus deudos; y en verdad no faltan en
<lb/>sus buenos oficios <reg>hacia</reg> ellos durante sus vidas, ni aun en
<lb/>sus enfermedades y en su muerte.</p>
<p>
<lb/>Por la costa del <name type="place">Saladillo</name> observé gran número de loros,
<lb/><reg>o</reg> según les llaman los españoles, papagallos, y ciertos pá-
<lb/>jaros llamados guacamayos, que son de diversos colores y
<lb/>dos <reg>o</reg> tres veces mas grandes que un loro. El <reg>río</reg> está lleno
<lb/>del pescado que llaman dorado. También hállase en él un
<lb/>animal de cuatro patas y con cola como un lagarto, pero si
<lb/>es bueno como alimento, <reg>o</reg> nocivo, nadie lo sabe.</p>
<p>
<lb/>Del <name type="place">Saladillo</name> hasta <name type="place">Córdoba</name>, se sigue costeando un her-
<lb/>moso <reg>río</reg>, que abunda en pescado, y que no es ni ancho ni
<lb/>profundo, pudiéndose vadearlo. Sobre las barrancas de él
   </p>
</div>
<!--HASTA AQUÍ DANI-->

<!--CONTINUAR DESDE AQUÍ HASTA EL FINAL GRACE-->
<div>
<p>
encuéntranse haciendas á cada tres ó cuatro leguas, que son
como casas de campo, habitadas por españoles, portugueses é hijos del país en donde tienen todas las comodidades
de la vida que pueden apetecer, y son muy corteses y caritativos para con los estraños. Su principal riqueza consiste en caballos y muías, con los que trafican con los habitantes de Perú.
Córdoba es un pueblo situado en una llanura agradable
y feraz, á la margen de un rio mas grande y mas ancho que
el de que acabo de hablar. Se compone como de 400 casas construidas como las de Buenos Aires. No tienen fosos,
murallas ni fortaleza para su defensa. El que manda alli es
Gobernador de todas las provincias de Tucuman, y aun
cuando este es el lugar de su residencia ordinaria, sin embargo, acostumbra de vez en cuando, según lo cree conveniente, ir á pasar algún tiempo en Santiago del Estero, en
San Miguel de Tucuman (que es la ciud id capital de la Provincia) en Salta ó en Xuxui. En cada uno de estos pueblitos
existe un teniente, que tiene bajo sus órdenes un Alcalde y
algunos oficiales para la administración de justicia. El
obispo de Tucuman también reside ordinariamente en Córdoba, en donde la Catedral es la única iglesia parroquial
que hay en todo el pueblo; pero hay varios conventos de
frailes, á saber, de Dominicos, Recoletos, y de la Orden de
la Merced; y uno de monjas. Los Jesuítas tienen alli un
colegio, y su Capilla es la mas rica y mas hermosa de todas.
Los habitantes son ricos en oro y plata, adquiridos por
el comercio que hacen de muías, supliendo de ellas al Perú
y otros puntos; y es tan considerable éste que venden de 28
á 30,000 al año, que crian en sus haciendas. Generalmente
las conservan hasta que tienen dos años poniéndolas en-
</p>
</div>

<div>
<p>
tonces á venta, obteniendo por ellas á razón como de seis
patacones por cada una. Los mercaderes que vienen á
comprarlas las llevan á Santiago, á Salta y á Xuxui, donde
las conservan tres años hasta que se hayan creado y robustecido bien, llevándolas después al Perú, en donde las venden sin demora, porque alli, comoen el resto de la América
occidental, la mayor parte de las conducciones se hacen á
lomo de muía.
Las gentes de Córdoba trafican también en vacas que
conducen desde los campos de Buenos Aires hasta el Perú
en donde, sin este medio de subsistencia, ciertamente les
seria muy difícil vivir. Este negocio hace que este pueblo
sea el mas considerable délos de la Provincia de Tucuman,
tanto por sus riquezas y artículos de comercio, cuanto por
el número de sus habitantes, que se calculan entre quinientas á seiscientas familias, ademas de los esclavos, que montan átres tantos mas.

Pero las clases todas, en general, no tienen mas arma que
espada y puñal, y como soldados son de muy escaso mérito, pues el aire del país y la abundancia de que gozan, los
hace holgazines y cobardes.
</p>
</div>


   </body>
 </text>
</TEI>