<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../static/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../../static/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
     <fileDesc>
        <titleStmt>
           <title>Viaje de Monsíenr Acárete du Biscay desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="place">Perú</name></title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
           <p/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
           <p/>
        </sourceDesc>
     </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
      <div>
         <head>Viaje de Monsieur <name type="person">Acárete du Biscay</name> desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="place">>Perú</name></head>
      </div>

      <div>
         <p>
            <lb/>Salí de <name type="place">Buenos Aires</name> y tomé el camino de <name type="place">Córdoba</name>, de-
            <lb/>jando <reg>a</reg> <name type="place">Santa Fe</name> <reg>a</reg> <reg>mi</reg> derecha, de cuyo lugar, <reg>he</reg> aquí una relación:
         </p>
         
         <p>
            <lb/>Es una población española dependiente de <name type="place">Buenos Aires</name>
            <lb/>siendo el comandante un mero teniente, quien nada hace sin orden del Gobernador de <name type="place">Buenos Aires</name>. Es una pequeña          población, compuesta de 25 casas, sin murallas, fortifica-
            <lb/>ciones, ni guarnición, distante de <name type="place">Buenos Aires</name> 80 leguas al
            <lb/>Norte. Situada sobre el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> de la Plata</name>, buques grandes po-
            <lb/>drían llegar hasta allí, si no fuese por un gran banco que obs-
            <lb/>truye el paso, un poco mas arriba de <name type="place">Buenos Aires</name>. Sin em-
            <pb/>
            <lb/>bargo, es un punto muy ventajoso, porque es el único paso
            <lb/>que hay al <name type="place">Paraguay</name> desde el <name type="place">Perú</name>, <name type="place">Chile</name> y <name type="place"><reg>Tucumán</reg></name>, y en
            <lb/>cierto modo es el depósito de los efectos que de allí se <reg>ex-
            <lb/>traen</reg> especialmente de la yerba, de la cual ya he hablado,
            <lb/>sin la cual no pueden estar en aquellas Provincias.
         </p>
         
         <p>
            <lb/>El suelo, aqui como en <name type="place">Buenos Aires</name>, es bueno y fértil,
            <lb/>y el pueblo, no difiriendo en nada remarcable de lo que ya
            <lb/>hemos observado en <name type="place">Buenos Aires</name>, le dejo y prosigo
            <lb/>mi viaje. Cuéntanse 140 leguas desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta <name type="place">Cór-
            <lb/>doba</name>, y por razón de ser algunas partes del camino en lar-
            <lb/>gos trechos despoblado, me proveí <reg>a</reg> mi salida de aquello
            <lb/>que me dijeron precisarla. Partí, pues, llevando por <reg>guía</reg>
            <lb/>un salvaje, con tres caballos y tres mulas, algunas para lle-
            <lb/>var mi equipaje y el resto para mudar en el camino cuando
            <lb/>el montado se me cansase.
         </p>

         <p>
            <lb/>Desde <name type="place">Buenos Aires</name> hasta el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> de <reg>Luján</reg></name> y aun hasta
            <lb/>el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg><reg>Arrecifes</reg></name> <reg>a</reg> 30 leguas del pueblo, pasé varias habi-
            <lb/>taciones y chacras cultivadas por los españoles, pero mas
            <lb/>allá del <name type="placeGeog"><reg>Río Arrecifes</reg></name> hasta el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> Saladillo</name>, no vi ninguna. Obser-
            <lb/>varé de paso, que tanto estos <reg>ríos</reg> como los demás de las
            <lb/>provincias de <name type="place">Buenos Aires</name>, <name type="place">Paraguay</name> y <name type="place">Tucuman</name>, que de-
            <lb/>saguan en el <name type="placeGeog"><reg>Río</reg> de la Plata</name>, son vadeables <reg>a</reg> caballo, pero
            <lb/>cuando las lluvias <reg>o</reg><reg>cualsquier</reg> accidente los hace crecer,
            <lb/>el viajero se <reg>ve</reg> obligado <reg>a</reg> atravesarlos nadando, sino <reg>o</reg>
            <lb/>colocarse sobre un bulto en forma de balsa que un salva-
            <lb/>je pasa tirando al lado opuesto. No <reg>sabía</reg> yo nadar, y por
            <lb/>lo mismo tuve dos <reg>o</reg> tres veces que acudir <reg>a</reg> este <reg>expedien-
            <lb/>te</reg> cuando no encontraba paso. El modo de verificarlo
            <lb/>era este: mi indio mataba un toro, desollábalo, y rellenando
         </p>
         
      </div>
   </body>
 </text>
</TEI>